\documentclass{oblivoir}

\usepackage{fapapersize, amssymb, amsmath, graphicx, subcaption}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[dvipsnames, svgnames]{xcolor}
\usepackage[skins]{tcolorbox}
\usepackage{mathtools}

\usefapapersize{*,*,30mm,*,30mm,*}

\usepackage{fancyhdr}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\renewcommand{\headrulewidth}{4pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{2pt}
\fancyhead[LE,RO]{}
\fancyhead[RE,LO]{}
\fancyfoot[CE,CO]{\thepage}

\newcommand{\comb}[2]{{}_{#1}\mathrm{C}_{#2}}
\newcommand{\perm}[2]{{}_{#1}\mathrm{P}_{#2}}
\newcommand{\repe}[2]{{}_{#1}\mathrm{H}_{#2}}
\newcommand{\DC}[1]{\textcolor{DarkMagenta}{#1}}% prints in DarkCyan
\newcommand{\UP}[1]{$^{\mbox{\DC{\footnotesize #1}}}$}
\newcommand\iidsim{\stackrel{\mathclap{iid}}{\sim}}
\newcommand{\mat}[2]{\begin{pmatrix} #1 \\ #2 \end{pmatrix}}


\newtcolorbox{myframe}[2][]{%
  enhanced,colback=white,colframe=black,coltitle=black,
  sharp corners,boxrule=0.4pt,
  fonttitle=\itshape,
  attach boxed title to top left={yshift=-0.3\baselineskip-0.4pt,xshift=2mm},
  boxed title style={tile,size=minimal,left=0.5mm,right=0.5mm,
    colback=white,before upper=\strut},
  title=#2,#1
}


\begin{document}
\section{감마 분포\UP{Gamma distribution}}
\begin{itemize}
\item $X$ : $\alpha$번 사건이 발생할때까지 걸리는 시간
\item $X$의 cdf
\begin{align*}
F_X(x) &= P(X \leq x) = 1 - P(X > x) \\
&= 1 - P([0,x] \mbox{에 $\alpha$보다 적게 사건이 발생} \\
&= 1 - \sum_{k=0}^{\alpha-1} P(Y=k), \quad Y \sim Poisson(\lambda x) \\
&= 1 - \sum_{k=0}^{\alpha-1} \frac{e^{-\lambda x (\lambda x)^k}}{k!} \\
&= 1 - e^{-\lambda x} -  \sum_{k=1}^{\alpha -1} \frac{e^{-\lambda x (\lambda x)^k}}{k!}
\end{align*}
\item $X$의 pdf
\begin{align*}
f_X(x) &= F_X^{\prime} (x) \\
&= \lambda e^{-\lambda x} - e^{-\lambda x} \sum_{k=1}^{\alpha-1} \left[\frac{k(\lambda x)^{k-1} \lambda}{k!} - \frac{(\lambda x)^k \lambda}{k!} \right] \\
&= \lambda e^{-\lambda x} - e^{-\lambda x} \left[\lambda - \frac{\lambda (\lambda x)^{\alpha -1}}{(\alpha -1)!}  \right] \\
&= \frac{\lambda (\lambda x)^{\alpha -1}}{(\alpha -1)!} e^{-\lambda x} \\
&= \frac{\lambda^{\alpha}}{(\alpha - 1)!} x^{\alpha - 1} e^{- \lambda x}, \quad x > 0 \\
&= \frac{1}{\Gamma(\alpha) \theta^{\alpha}} x^{\alpha - 1} e^{- \frac{x}{\theta}}, \quad x > 0
\end{align*}
\item pdf check!
\begin{align*}
f_X(x) &= \frac{1}{(\alpha - 1)!} \lambda (\lambda x)^{\alpha - 1} e^{- \lambda x}, \quad x > 0,\; \alpha : \mbox{자연수}\\
(\alpha -  1)! &= \int_0^{\infty} \lambda (\lambda x)^{\alpha - 1} e^{- \lambda x} dx, \quad \lambda x = y \\
(\alpha -  1)! &= \int_0^{\infty} y^{\alpha - 1} e^{- y} dy = \Gamma(\alpha)
\end{align*}

\item Gamma function
\begin{align*}
\Gamma(\alpha) &= \int_0^{\infty} y^{\alpha -1} e^{-y} dy \\
&= - e^{-y} y^{\alpha-1} |_0^{\infty} + \int_0^{\infty} e^{-y} (\alpha - 1) y^{\alpha - 2} dy \\
&= (\alpha - 1) \int_0^{\infty} e^{-y} y^{\alpha -2} dy = (\alpha - 1) \Gamma(\alpha-1) \\
&= (\alpha - 1)(\alpha - 2) \Gamma(\alpha-2)\\
&\quad \quad \quad \quad \vdots \\
&= (\alpha - 1)(\alpha - 2) \cdots 1
\end{align*}
\item $\Gamma(\frac{1}{2})$
\begin{myframe}{}
\begin{align*}
\int_{-\infty}^{\infty} e^{-\frac{y^2}{2}} dy &= \sqrt{2\pi}\\
\int_{0}^{\infty} e^{-\frac{y^2}{2}} dy &= \frac{\sqrt{2\pi}}{2}, \qquad \frac{y^2}{2} = t\\
\int_{0}^{\infty} e^{-t} \frac{1}{y} dt &= \int_{0}^{\infty} e^{-t} \frac{1}{\sqrt{2} t^{\frac{1}{2}}}\\
&= \int_{0}^{\infty} \frac{1}{\sqrt{2}} t^{-\frac{1}{2}}  e^{-t} dt \\
&= \frac{1}{\sqrt{2}} \int_{0}^{\infty} t^{-\frac{1}{2}}  e^{-t} dt \\
&=  \frac{\sqrt{2\pi}}{2}
\end{align*}
\end{myframe}
\begin{align*}
\frac{1}{\sqrt{2}} \Gamma(\frac{1}{2}) &= \frac{\sqrt{2\pi}}{2} \\
\Gamma(\frac{1}{2}) &= \frac{\sqrt{2}\sqrt{2\pi}}{2} = \sqrt{\pi}
\end{align*}

\item mgf of $X$
\begin{align*}
M_X(t) &= E(e^{tx}) \\
&= \int_0^{\infty} e^{tx} \frac{1}{\Gamma(\alpha) \theta^{\alpha}} x^{\alpha - 1} e^{-\frac{x}{\theta}}dx \\
&= \frac{1}{\Gamma(\alpha) \theta^{\alpha}} \int_0^{\infty} x^{\alpha - 1} e^{-x(\frac{1}{\theta} - t)} dx
\quad x(\frac{1}{\theta} - t) = y, \; y : \mbox{양수} \; \frac{1}{\theta} > t \\
&= \frac{1}{\Gamma(\alpha) \theta^{\alpha}} \int_0^{\infty} (\frac{y}{\frac{1}{\theta} - t})^{\alpha - 1} e^{-y} \frac{1}{\frac{1}{\theta} - t} dy \\
&= \frac{1}{\Gamma(\alpha) \theta^{\alpha}} \frac{1}{(\frac{1}{\theta} - t)^{\alpha}} \int_0^{\infty} y^{\alpha - 1} e^{-y}dy\\
&= \frac{1}{\theta^{\alpha} (\frac{1}{\theta} - t)^{\alpha}} \\
&= \frac{1}{(1 - \theta t)^{\alpha}}\\
& = (1 - \theta t)^{- \alpha}, \quad t < \frac{1}{\theta} \\
M_X^{\prime}(t) &= \alpha \theta (1-\theta t)^{- \alpha - 1}, \quad E(X) = M_X^{\prime}(0) = \alpha \theta \\
M_X^{\prime \prime}(t) &= \alpha (\alpha + 1) \theta^2 (1 - \theta t)^{-\alpha - 2}, \quad M_X^{\prime \prime}(0) = \alpha (\alpha + 1) \theta^2 \\
Var(X) &= E(X^2) - \{E(X) \}^2 = \alpha (\alpha + 1) \theta^2 - \alpha^2 \theta^2 = \alpha \theta^2
\end{align*}
\end{itemize}

\section{포아송과정\UP{Poisson process}}
\begin{itemize}
\item $\lambda$ : ``단위시간'' 당 평균 사건 발생횟수
\item $\theta = \frac{1}{\lambda}$ : ``한번'' 사건이 발생할 평균 시간
\item 확률변수 $T_j$ : $j$번 사건이 발생할 때까지 걸린 시간, $j = 1, \ldots, n$
\item 확률변수 $N_t$ : 시점 $t$까지 발생한 사건의 수
\item $N_t \sim Poisson(\lambda t)$
\end{itemize}

\section{Chi-square distribution}
$$
f_X(x) = \frac{1}{\Gamma(\frac{r}{2}) 2^{\frac{r}{2}}} x^{\frac{r}{2} - 1} e^{-\frac{x}{2}}
$$
\begin{itemize}
\item $X \sim \Gamma(\frac{r}{2}, 2) \overset{\triangle}{=} \chi^2_{(r)}$, $\frac{r}{2}$번 발생까지 걸리는 시간, 
$\lambda = \frac{1}{2}$
\item $E(X) = \alpha \theta = \frac{r}{2} 2 = r$
\item $Var(X) = \alpha \theta^2 = \frac{r}{2} 4 = 2r$
\item $M_X(t) = (1 - \theta t)^{- \alpha} = (1 - 2t)^{-\frac{r}{2}}, \quad t < \frac{1}{2}$
\end{itemize}

\section{Distributions of functions of a random variable}
\begin{itemize}
\item Change-of-variable technique
\begin{itemize}
\item 목적 : $Y$의 $pdf$를 구하는 것 $(f_Y(y))$
\item 방법 : $Y$의 $cdf$를 $X$의 $cdf$로 표현한후 미분
\item 알고있는것 : $f_X(x), \; Y = g(x), \; g(\cdot)$ : 연속, 일대일 함수(증가함수 or 감소함수) $\rightarrow$ $g^{-1}$ 존재
\end{itemize}

\item $g(\cdot)$ : 증가함수
\begin{align*}
F_Y(y) &= P(Y \leq y) = P(g(x) \leq y) \\
&= P(X \leq g^{-1} (y)), \quad \mbox{증가함수이기 때문에 부등호가 바뀌지 않음}\\
&= F_X(g^{-1}(y)) \\
f_Y(y) &= \frac{d}{dy} F_Y(y) = \frac{d}{dy} F_X(g^{-1}(y)) \\
&= \frac{d}{dx} F_X(g^{-1}(y)) \frac{dx}{dy}, \quad \mbox{연쇄법칙(chain rule)}\\
&= f_X(g^{-1}(y)) \frac{dx}{dy}, \quad \mbox{g 가 증가함수이기 때문에 } \frac{dx}{dy} > 0 \\
&= f_X(g^{-1}(y)) \left|\frac{dx}{dy}\right|
\end{align*}

\item $g(\cdot)$ : 감소함수
\begin{align*}
F_Y(y) &= P(Y \leq y) = P(g(x) \leq y) \\
&= P(X \geq g^{-1} (y)), \quad \mbox{감소함수이기 때문에 부등호가 바뀜}\\
&= 1 - F_X(g^{-1}(y)) \\
f_Y(y) &= \frac{d}{dy} F_Y(y) = \frac{d}{dy} (1 - F_X(g^{-1}(y))) \\
&= \frac{d}{dx} (1 - F_X(g^{-1}(y))) \frac{dx}{dy}, \quad \mbox{연쇄법칙(chain rule)}\\
&=  - f_X(g^{-1}(y)) \frac{dx}{dy}, \quad \mbox{g 가 감소함수이기 때문에 } \frac{dx}{dy} < 0 \\
&= f_X(g^{-1}(y)) \left|\frac{dx}{dy}\right|, \quad \frac{dx}{dy} = - \left|\frac{dx}{dy} \right|
\end{align*}

\item Example. $X \sim \Gamma(\alpha, \theta), \; \alpha > 0, \theta > 0$, $Y = e^X$
$$
f_X(x) = \frac{1}{\Gamma(\alpha) \theta^{\alpha}} x^{\alpha - 1} e^{- \frac{x}{\theta}}
$$
By COV,
\begin{align*}
f_Y(y) &= f_X(\ln y) \left| \frac{dx}{dy} \right| \\
&= \frac{1}{\Gamma(\alpha) \theta^{\alpha}} (\ln y)^{\alpha - 1} e^{- \frac{\ln y}{\theta}} e^{\ln y} , \quad 1 < y < \infty \\
&= \frac{1}{\Gamma(\alpha) \theta^{\alpha} y} (\ln y)^{\alpha - 1} e^{- \frac{\ln y}{\theta}}, \quad 1 < y < \infty
\end{align*}

\item CoV on multivariate random variables
\begin{itemize}
\item $X = (X_1, \ldots, X_n)$, $(X_1, \ldots, X_n)$의 joint $pdf$ : $f_X(x_1, \ldots, x_n)$
\item $Y = (Y_1, \ldots, Y_n) = g(X), \quad g(\cdot) : \mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}^n$
\item $f_Y(y_1, \ldots, y_n) = f_X(g^{-1}(y)) \left |\frac{d\vec{x}}{d\vec{y}} \right|$
\item Jacobian matrix, $\quad J : $ determinant of Jacobian matrix
$$
|J| = \left |\frac{d\vec{x}}{d\vec{y}} \right| = \left |\left |\frac{d(x_1, \ldots, x_n)}{d(y_1, \ldots, y_n)} \right|\right| = 
\left |\left |
\begin{bmatrix}
\frac{dx_1}{dy_1} & \cdots & \frac{dx_n}{dy_1} \\
\vdots & \ddots & \vdots \\
\frac{dx_1}{dy_n} & \cdots & \frac{dx_n}{dy_n}
\end{bmatrix}
\right|\right|
$$
\end{itemize}

\item $\beta$ \textbf{distribution}

$X_1, X_2$ : independent
$$
X_1 \sim \Gamma(\alpha, \theta), \quad X_2 \sim \Gamma(\beta, \theta), \quad Y_1 = \frac{X_1}{X_1 + X_2} \quad Y_2 = X_1 + X_2
$$
$$
f(x_1, x_2) = \frac{1}{\Gamma(\alpha) \Gamma(\beta) \theta^{\alpha + \beta}} x_1^{\alpha - 1} x_2^{\beta - 1} exp\left( - \frac{x_1 + x_2}{\theta} \right), \quad 0 < x_1, x_2 < \infty
$$
\begin{align*}
f_Y(y_1, y_2) &= f_X(y_1y_2, y_2(1-y_1)) |J| \\
&= \frac{1}{\Gamma(\alpha) \Gamma(\beta) \theta^{\alpha + \beta}} (y_1y_2)^{\alpha - 1} y_2^{\beta - 1} (1-y_1)^{\beta - 1} exp\left( - \frac{y_2}{\theta} \right) y_2
\end{align*}
$Y_1$의 marginal $pdf$
\begin{align*}
f_{Y_1}(y_1) &= \int_0^{\infty} f_Y(y_1, y_2) dy_2 \\
&= \frac{y_1^{\alpha-1} (1-y_1)^{\beta - 1}}{\Gamma(\alpha)\Gamma(\beta)} \frac{1}{\theta^{\alpha + \beta}} \int_0^{\infty} y_2^{\alpha - 1} y_2^{\beta - 1} e^{- \frac{y2}{\theta}} dy_2 \\
&= \frac{y_1^{\alpha-1} (1-y_1)^{\beta - 1}}{\Gamma(\alpha)\Gamma(\beta)} \frac{1}{\theta^{\alpha + \beta}} \int_0^{\infty} y_2^{(\alpha + \beta) - 1} e^{-\frac{y_2}{\theta}} dy_2, \quad y = - \frac{y_2}{\theta} \\
&= \frac{\Gamma(\alpha + \beta)}{\Gamma(\alpha)\Gamma(\beta)} y_1^{\alpha - 1} (1-y_1)^{\beta - 1}, \quad 0 < y_1 < 1
\end{align*}
$$
Y \sim Beta(\alpha, \beta), \quad 0 < Y < 1
$$
\begin{itemize}
\item ``확률''의 분포로 사용 $\rightarrow$ 모수 $\alpha, \beta$를 자유롭게 조절하면서 다양한 모양을 만들수 있음.
\item 베이지안 통계학 $\rightarrow$  확률 모수의 사전 분포로 활용
\end{itemize}

\item t-\textbf{distribution}

$Z \sim N(0,1), \; V \sim \chi^2_{(r)}$
$$
T = \frac{Z}{\sqrt{\frac{V}{r}}}, \quad W = V
$$
$$
f_{Z,V}(z,v) = \frac{1}{\sqrt{2 \pi}} e^{- \frac{z^2}{2}} \frac{1}{\Gamma(\frac{r}{2}) 2^{\frac{r}{2}}} v^{\frac{r}{2} - 1} e^{-\frac{v}{2}} = \frac{1}{\sqrt{2 \pi}\Gamma(\frac{r}{2}) 2^{\frac{r}{2}}} v^{\frac{r}{2} - 1} e^{- \frac{z^2 + v}{2}}
$$
Jacobian
$$
\frac{d(z,v)}{d(t,w)} = 
\begin{bmatrix}
\frac{dz}{dt} & \frac{dv}{dt}\\
\frac{dz}{dw} & \frac{dv}{dw}
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
\sqrt{\frac{v}{r}} & 0 \\
0 & 1 
\end{bmatrix}
, \quad \quad 
|J| = \sqrt{\frac{v}{r}}
$$
By CoV,
\begin{align*}
f_{T,W}(t,w) &= f_{Z,V}(\sqrt{\frac{w}{r}}t, w) \sqrt{\frac{w}{r}} \\
&= \frac{1}{\sqrt{2 \pi}\Gamma(\frac{r}{2}) 2^{\frac{r}{2}}} w^{\frac{r}{2} - 1} e^{- \frac{t^2 \frac{w}{r} + v}{2}} \sqrt{\frac{w}{r}} ,\quad \quad -\infty < t < \infty, \; w > 0
\end{align*}
T 의 marginal $pdf$
\begin{align*}
f_T(t) &= \int_0^{\infty} \frac{1}{\sqrt{2 \pi}\Gamma(\frac{r}{2}) 2^{\frac{r}{2}}} w^{\frac{r}{2} - 1} e^{- \frac{t^2 \frac{w}{r} + v}{2}} \sqrt{\frac{w}{r}} dw \\
&= \frac{1}{\sqrt{2 \pi}\Gamma(\frac{r}{2}) 2^{\frac{r}{2}}\sqrt{r}}  \int_0^{\infty}  w^{\frac{r+1}{2} - 1} e^{\frac{w}{2}( 1+ \frac{t^2}{r})} dw, \quad y =  \frac{w}{2}( 1+ \frac{t^2}{r})\\
&=\frac{1}{\sqrt{2 \pi r}\Gamma(\frac{r}{2}) 2^{\frac{r}{2}}} \int_0^{\infty} \left(\frac{2y}{ 1+ \frac{t^2}{r}} \right)^{\frac{r+1}{2} - 1} e^{-y} \frac{1}{ 1+ \frac{t^2}{r}} dy \\
&= \frac{2^{\frac{r+1}{2}}}{\sqrt{2 \pi r}\Gamma(\frac{r}{2}) 2^{\frac{r}{2}} (1+\frac{t^2}{r})^{\frac{r+1}{2}}} \int_0^{\infty} y^{\frac{r + 1}{2} - 1} e^{-y} dy \\
&= \frac{\Gamma(\frac{r+1}{2})}{\sqrt{\pi r} \Gamma(\frac{r}{2})} \frac{1}{(1 + \frac{t^2}{r})^{\frac{r+1}{2}}} ,\quad -\infty < t <\infty
\end{align*}

\item \textbf{Double-exponential distribution}

$X_1, X_2 \; pdf$
$$
f(x) = e^{-x}, \quad 0 < x < \infty
$$
$$
Y_1 = X_1 - X_2, \quad Y_2 = X_1 + X_2 \rightarrow X_1 = \frac{Y_1 + Y_2}{2}, \quad X_2 = \frac{Y_2 - Y_1}{2}
$$
Joint $pdf$
$$
f_{X_1,X_2}(x_1, x_2) = e^{- (x_1 + x_2)}
$$
Jacobian
$$
J = 
\begin{bmatrix}
\frac{1}{2} & \frac{1}{2} \\
-\frac{1}{2} & \frac{1}{2}
\end{bmatrix}
= \frac{1}{2}
$$
By CoV
\begin{align*}
f_{Y_1, Y_2}(y_1, y_2) &= f_{X_1, X_2}(\frac{Y_1+Y_2}{2}, \frac{Y_2 - Y_1}{2}) \frac{1}{2} \\
&= exp(-(\frac{Y_1+Y_2}{2} + \frac{Y_2 - Y_1}{2})) \frac{1}{2} \\
&= \frac{1}{2} e^{-y_2}
\end{align*}
\begin{itemize}
\item[(1)] $x_1 = 0, x_2 > 0 \Rightarrow \frac{Y_1+Y_2}{2}=0, \frac{Y_2 - Y_1}{2} > 0 \Rightarrow y_2 = -y_1, y_2 > y_1$
\item[(2)] $x_1 > 0, x_2 = 0 \Rightarrow \frac{Y_1+Y_2}{2}>0, \frac{Y_2 - Y_1}{2} = 0 \Rightarrow y_2 = y_1, y_2 > -y_1$

$\Rightarrow 0 < |y_1| \leq y_2 < \infty, \; -\infty < y_1 < \infty$
\end{itemize}
Marginal $pdf$
\begin{align*}
f_{Y_1}(y_1) &= \int_{|y_1|}^{\infty} \frac{1}{2} e^{-y_2} dy_2 = \frac{1}{2} (-e^{-\infty} + e^{-|y_1|}) \\
&= \frac{1}{2}e^{-|y_1|}, \quad -\infty < y_1 < \infty \\
f_{Y_2}(y_2) &= \int_{-y_2}^{y_2} \frac{1}{2} e^{-y_2} dy_1 = \frac{1}{2} e^{-y_2} (y_2 + y_2) \\
&= y_2 e^{-y_2} \\
&= \frac{1}{\Gamma(2) 1^2} y_2^{2-1} e^{-\frac{y_2}{1}} , \quad 0 < y_2 < \infty
\end{align*}

\item \textbf{$F$ distribution}

$U \sim \chi^{2}_{r_1}, \; V \sim \chi^{2}_{r_2}$
$$
W = \frac{U / r_1}{V / r_2} ,\quad Z = V \quad \Rightarrow \quad U = \frac{r_1}{r_2} W Z , \quad V = Z
$$
Joint $pdf$
$$
f_{U,V}(u,v) = \frac{1}{\Gamma(\frac{r_1}{2}) \Gamma(\frac{r_2}{2}) 2^{\frac{r_1+r_2}{2}}} u^{\frac{r_1}{2} - 1} v^{\frac{r_2}{2} - 1} e^{- \frac{(u + v)}{2} }
$$
Jacobian
$$
J = 
\begin{bmatrix}
\frac{r_1}{r_2} v & 0 \\
0 & 1 
\end{bmatrix}
= \frac{r_1}{r_2} v
= \frac{r_1}{r_2} z
$$
By CoV
\begin{align*}
f_{W,Z}(w,z) &= f_{U,V}(\frac{r_1}{r_2} wz, z) \frac{r_1}{r_2}z \\
&= \frac{1}{\Gamma(\frac{r_1}{2}) \Gamma(\frac{r_2}{2}) 2^{\frac{r_1+r_2}{2}}} (\frac{r_1}{r_2} wz)^{\frac{r_1}{2} - 1} z^{\frac{r_2}{2} - 1} e^{- \frac{z}{2} (\frac{r_1}{r_2} w + 1)} \frac{r_1}{r_2} z
\end{align*}
Marginal $pdf$
\begin{align*}
f_W(w) &= \frac{(r_1/r_2)^{\frac{r_1}{2}} w^{\frac{r_1}{2} - 1}}{\Gamma(\frac{r_1}{2}) \Gamma(\frac{r_2}{2}) 2^{\frac{r_1+r_2}{2}}} \int_0^{\infty} z^{\frac{r_1 + r_2}{2} - 1} exp \left( - \frac{z}{2} (\frac{r_1}{r_2} w + 1)\right) dz \\
& \quad y = \frac{z}{2} (\frac{r_1}{r_2} w + 1), \quad z = \frac{2y}{\frac{r_1}{r_2} w + 1}, \quad dz =  \frac{2}{\frac{r_1}{r_2} w + 1}dy \\
&= \frac{(r_1/r_2)^{\frac{r_1}{2}} w^{\frac{r_1}{2} - 1}}{\Gamma(\frac{r_1}{2}) \Gamma(\frac{r_2}{2}) 2^{\frac{r_1+r_2}{2}}} \int_0^{\infty} \left( \frac{2y}{\frac{r_1}{r_2} w + 1} \right)^{\frac{r_1 + r_2}{2} - 1} e^{-y}  \frac{2}{\frac{r_1}{r_2} w + 1}dy \\
&= \frac{(r_1/r_2)^{\frac{r_1}{2}} w^{\frac{r_1}{2} - 1}}{\Gamma(\frac{r_1}{2}) \Gamma(\frac{r_2}{2}) 2^{\frac{r_1+r_2}{2}}} \frac{2^{\frac{r_1+r_2}{2}}}{(\frac{r_1}{r_2}w + 1)^{\frac{r_1+r_2}{2}}} \int_0^{\infty} y^{\frac{r_1+r_2}{2} - 1} e^{-y} dy \\
&= \frac{\Gamma(\frac{r_1+r_2}{2})(r_1/r_2)^{\frac{r_1}{2}}}{\Gamma(\frac{r_1}{2}) \Gamma(\frac{r_2}{2})} \frac{w^{\frac{r_1}{2} - 1}}{(\frac{r_1}{r_2}w + 1)^{\frac{r_1+r_2}{2}}}, \quad 0 <  w < \infty
\end{align*}

\end{itemize}























\end{document}